**宁乡市**由[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[湖南省直辖](../Page/湖南省.md "wikilink")，[长沙市代管](../Page/长沙市.md "wikilink")。地处湖南东北部。宁乡为湖南最具实力的[县市之一](../Page/县级行政区.md "wikilink")，全国五十强县，其经济竞争力居[湖南省县（市）的第3位](../Page/湖南各县市地区生产总值列表.md "wikilink")，[2012年跻身全国县域经济百强县（市）的第61位](../Page/中国百强县#县域经济论坛评价.md "wikilink")、中国中部百强县第3位，也是[湖南省肉类生产第1大、中国第15大县市](../Page/中国肉类生产百强县列表.md "wikilink")。宁乡市为[长沙大河西先导区的一部分](../Page/长沙大河西先导区.md "wikilink")，市境东北部的城区（包括玉潭街道、城郊街道、白马桥街道、历经铺街道、金洲镇、夏铎铺镇）及周边地区（双江口镇、朱良桥乡、坝塘镇）被划入了省会[长沙市的城市规划区内](../Page/长沙市.md "wikilink")。全市辖域面积2,906平方公里，2014年常住总人口121.84万人，户籍总人口139.35万人\[1\]，城市居民达35万人（2010年），城市建成区达50平方公里（包含金洲新区11平方公里建成区）。2014年，宁乡市[GDP总量](../Page/国内生产总值.md "wikilink")910亿元（合148亿美元，购买力平价合252亿美元）；GDP人均75,079元（合12,222美元）\[2\]。全市下辖4街8乡21镇共计33个乡镇，市政府驻[玉潭街道](../Page/玉潭街道.md "wikilink")。

## 行政区划

[宁乡市府广场.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:宁乡市府广场.jpg "fig:宁乡市府广场.jpg")

宁乡在1982年全境划分为13县辖区（含区级镇），下辖78个乡和乡级镇；经过1995年“[撤区并乡](../Page/长沙行政区划.md "wikilink")”，合并为16镇、19乡共计35个乡镇；2004年全境分为18个镇、15个乡；之后回龙铺乡和谐乐桥乡改为镇建制，变成18镇、17乡镇；2005年祖塔乡与沩山乡合并设立沩山乡，崔坪乡与黄材镇合并设立黄材镇，全民乡更名为金洲乡，2009年金洲乡撤乡设镇成立金洲镇；另外自双江口镇将茶亭寺、石头坑2村划归城郊乡管辖。到2013年，宁乡下辖1个国家级经济技术开发区-[宁乡经济技术开发区](../Page/宁乡经济技术开发区.md "wikilink")、1个省级经济技术开发区-[金洲新区以及](../Page/金洲新区.md "wikilink")33个街乡镇，其中4个街道办事处、21个镇、8个乡；共计423个村级区划，其中375个行政村和47个社区，其中城区包含4个街道办事处，23个社区，14村；共38万人
共124.16平方公里。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宁乡市现行行政区划</strong><br />
（村级区划数据截止2009年末）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>行政区</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>宁乡经济开发区</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>宁乡市</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/玉潭街道.md" title="wikilink">玉潭街道</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/城郊街道_(宁乡县).md" title="wikilink">城郊街道</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/白马桥街道.md" title="wikilink">白马桥街道</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/历经铺街道.md" title="wikilink">历经铺街道</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/夏铎铺镇.md" title="wikilink">夏铎铺镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/金洲镇.md" title="wikilink">金洲镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/花明楼镇.md" title="wikilink">花明楼镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/煤炭坝镇.md" title="wikilink">煤炭坝镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/双凫铺镇.md" title="wikilink">双凫铺镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黄材镇.md" title="wikilink">黄材镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/大成桥镇.md" title="wikilink">大成桥镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/坝塘镇.md" title="wikilink">坝塘镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/道林镇.md" title="wikilink">道林镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/东湖塘镇.md" title="wikilink">东湖塘镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/横市镇_(宁乡市).md" title="wikilink">横市镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/灰汤镇.md" title="wikilink">灰汤镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/回龙铺镇.md" title="wikilink">回龙铺镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/老粮仓镇.md" title="wikilink">老粮仓镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/流沙河镇.md" title="wikilink">流沙河镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/龙田镇_(宁乡县).md" title="wikilink">龙田镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/青山桥镇_(宁乡县).md" title="wikilink">青山桥镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/双江口镇.md" title="wikilink">双江口镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/巷子口镇.md" title="wikilink">巷子口镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/偕乐桥镇.md" title="wikilink">偕乐桥镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/大屯营镇.md" title="wikilink">大屯营镇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/枫木桥乡.md" title="wikilink">枫木桥乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/菁华铺乡.md" title="wikilink">菁华铺乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南田坪乡.md" title="wikilink">南田坪乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/沙田乡.md" title="wikilink">沙田乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/沩山乡.md" title="wikilink">沩山乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/喻家坳乡.md" title="wikilink">喻家坳乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/朱良桥乡.md" title="wikilink">朱良桥乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/资福乡.md" title="wikilink">资福乡</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 历史

宁乡[汉朝时属](../Page/汉朝.md "wikilink")[益阳县](../Page/益阳县.md "wikilink")，[三国时置](../Page/三国.md "wikilink")“新阳县”，[晋代改名](../Page/晋朝.md "wikilink")“新康县”，隋朝时期并入益阳县，[唐贞观元年](../Page/唐朝.md "wikilink")（627年）取乡土安宁之意，改新康县为“宁乡县”，宋朝兴国二年（977年）划入益阳、[长沙](../Page/长沙县.md "wikilink")、[湘乡三县部分边域入宁乡](../Page/湘乡市.md "wikilink")，县治移至[玉潭镇](../Page/玉潭镇.md "wikilink")。

2017年4月，经国务院批准，同意撤销宁乡县，设立县级宁乡市，以原宁乡县的行政区域为宁乡市的行政区域，宁乡市人民政府驻玉潭街道金洲大道5段398号。宁乡市由湖南省直辖，长沙市代管\[3\]。

## 地理

宁乡地处湘东偏北的[洞庭湖平原南缘地区](../Page/洞庭湖平原.md "wikilink")，地理上界于东经111°53′-112°46′，北纬27°55′-28°29′，东与[长沙市](../Page/长沙市.md "wikilink")[岳麓区](../Page/岳麓区.md "wikilink")、[望城区为邻](../Page/望城区.md "wikilink")，东南接[湘潭市](../Page/湘潭市.md "wikilink")[雨湖区](../Page/雨湖区.md "wikilink")、[湘潭县](../Page/湘潭县.md "wikilink")、[韶山市](../Page/韶山市.md "wikilink")、[湘乡市](../Page/湘乡市.md "wikilink")，西与[娄底市](../Page/娄底市.md "wikilink")[娄星区](../Page/娄星区.md "wikilink")、[涟源市交界](../Page/涟源市.md "wikilink")，北与[益阳市](../Page/益阳市.md "wikilink")[赫山区](../Page/赫山区.md "wikilink")、[桃江县](../Page/桃江县.md "wikilink")、[安化县毗连](../Page/安化县.md "wikilink")。东西最大跨度88公里，南北纵长69公里。是[雪峰山余脉向东北滨湖平原过渡地带](../Page/雪峰山.md "wikilink")，境内地貌有山地、丘岗、平原。地表轮廓大体是北、西、南缘山地环绕，东南丘陵起伏，北部岗地平缓，东北低平开阔，整个地势由西向东呈阶梯状逐级倾斜。市境内有[沩水河](../Page/沩水河.md "wikilink")、乌江、楚江、[靳江河四条主要河流](../Page/靳江河.md "wikilink")，其中沩水、靳江为[湘江一级支流](../Page/湘江.md "wikilink")，楚江、乌江是沩水一级支流，[黄材水库为全国三大](../Page/黄材水库.md "wikilink")[土坝水利工程之一](../Page/土坝.md "wikilink")。

### 气候

属中[亚热带向北亚热带过渡的大陆性季风湿润气候](../Page/亚热带.md "wikilink")，四季分明，寒冷期短，炎热期长。全市年日平均气温16.8℃，一月日平均4.5℃，七月日平均28.9℃。年平均无霜期274天，年平均日照1737.6小时，境内雨水充足，年均降水量1358.3毫米，年平均相对湿度81%。

## 经济

[金洲大道.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:金洲大道.jpg "fig:金洲大道.jpg")
[Wei_River,Ning_Xiang_county_31.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wei_River,Ning_Xiang_county_31.JPG "fig:Wei_River,Ning_Xiang_county_31.JPG")
全国主要水稻、瘦肉型猪、水产品出产县市。粮食、生猪生产量属中国百强县市。全市拥有33个行业，450多家工矿企业，形成了建材、机电、化工、矿产、食品、服装六大支柱为主体的工业体系。

2004年，宁乡实现[地区生产总值](../Page/国内生产总值.md "wikilink")1,022,079万元，财政总收入56,029万元。一二三产业比重为16.3：50.8：32.9，农业总产值467,237万元；工业总产值1,002,106万元，其中国有企业、年销售收入500万元以上的非国有工业企业达182家，产值总量480,340万元；固定资产投资680,106万元，零售总额304,791万元。

2010年，宁乡实现[地区生产总值](../Page/国内生产总值.md "wikilink")489.58亿元，财政总收入25.48亿元。一二三产业比重为12.6:65.8:21.6，农业总产值98.34亿元；工业总产值831.56亿元，其中规模工业总产值660.37亿元，增长46.6%。实现工业增加值282.46亿元，增长23.8%，高于全市2.2个百分点；其中规模工业增加值192.67亿元，增长31.2%，高于全市7.2个百分点。

## 交通

  - **轨道**：“[长石铁路](../Page/石长铁路.md "wikilink")”、[洛湛铁路](../Page/洛湛铁路.md "wikilink")、长沙地铁八号线
  - **公路**：
      - 高速公路：[京港澳高速复线](../Page/京港澳高速复线.md "wikilink")、[渝湘高速](../Page/渝湘高速.md "wikilink")、[长张高速](../Page/长张高速.md "wikilink")、[长韶娄高速](../Page/长韶娄高速.md "wikilink")、[益娄高速](../Page/益娄高速.md "wikilink")、[韶山高速](../Page/韶山高速.md "wikilink")、
      - 城市主干道：[金洲大道](../Page/金洲大道.md "wikilink")、金洲大道西线、益宁城际干线、枫林西路、宁乡大道、创业大道、花明路、白马大道、一环路、春城路、人民路、楚沩路、白马大道、新康大道
      - 国道：[国道319线](../Page/319国道.md "wikilink")
      - 省道：S206、S208、S209、S311

## 文化与旅游

[四羊方尊.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:四羊方尊.jpg "fig:四羊方尊.jpg")\]\]
近一个世纪以来，以沩水上游黄材等地为中心，相继出土了[四羊方尊](../Page/四羊方尊.md "wikilink")、[人面纹方鼎](../Page/人面纹方鼎.md "wikilink")、“戈”卣、象纹大铙、编铙等一大批商周铜器。长期以来，这些青铜器的来源及相关问题悬而未解。部分专家认为它们是商代晚期由商人直接带入湖南的，也有专家认定湖南的湘江流域有可能存在像江西新淦和四川广汉[三星堆那样高度发达而独立的青铜文明](../Page/三星堆.md "wikilink")。

关于宁乡的青铜文明，请参见[炭河里遗址](../Page/炭河里遗址.md "wikilink")。

1959年从老粮仓师古寨出土了五件商代青铜大铙。其中象纹铜铙是最精美的一件，现藏于[湖南博物馆](../Page/湖南博物馆.md "wikilink")，整件大铙气势恢弘，通高70厘米，重67.25千克。

  - [沩山国家风景名胜区](../Page/沩山国家风景名胜区.md "wikilink")（位于市境西部沩山乡）
  - [灰汤国际温泉度假区](../Page/灰汤温泉.md "wikilink")（[灰汤镇境内](../Page/灰汤镇.md "wikilink")，水温86—93℃，日产水量3500吨）
  - [黄材国家水利风景区](../Page/黄材水库.md "wikilink")（位于市境西[黄材镇黄材水库](../Page/黄材镇.md "wikilink")）
  - [金洲湖国家湿地公园](../Page/宁乡金洲湖国家湿地公园.md "wikilink")（位于宁乡市市城东郊距离长沙市区仅20多公里）
  - [凤凰山国家森林公园](../Page/湖南凤凰山国家森林公园.md "wikilink")（位于宁乡市城东12公里处，距离长沙市区10多公里）
  - [沩山密印寺](../Page/密印寺.md "wikilink")、[沩山](../Page/沩山.md "wikilink")（沩山镇）
  - [回龙山](../Page/回龙山.md "wikilink")[白云寺](../Page/白云寺.md "wikilink")、[回龙山](../Page/回龙山.md "wikilink")（始建于[唐朝大中十二年即](../Page/唐朝.md "wikilink")858年）
  - [云山学校](../Page/云山学校.md "wikilink")（1909年起，[何叔衡](../Page/何叔衡.md "wikilink")、[姜梦周](../Page/姜梦周.md "wikilink")、[王凌波](../Page/王凌波.md "wikilink")、[谢觉哉等先后在此任教](../Page/谢觉哉.md "wikilink")）
  - [刘少奇故居和纪念馆](../Page/刘少奇故居.md "wikilink")（[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")，位于花明楼镇）
  - [谢觉哉故居](../Page/谢觉哉故居.md "wikilink")（沙田乡肖家湾）
  - [裴休墓](../Page/裴休墓.md "wikilink")（位于沩山，属于湖南省文物保护单位）
  - [张南轩墓](../Page/张南轩墓.md "wikilink")、[张浚墓](../Page/张浚墓.md "wikilink")（位于[罗带山](../Page/罗带山.md "wikilink")，葬有[张浚及其长子](../Page/张浚.md "wikilink")[张栻](../Page/张栻.md "wikilink")，属于[湖南省文物保护单位](../Page/湖南省文物保护单位.md "wikilink")）
  - [状元易祓墓](../Page/状元易祓墓.md "wikilink")（位于[巷子口镇屏山](../Page/巷子口镇.md "wikilink")。）
  - [惠同廊桥](../Page/惠同廊桥.md "wikilink")（位于[沙田乡沙田村](../Page/沙田乡.md "wikilink")。）

|                                                                                                                                                             |                                                                                                                           |                                                                                                                     |
| ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [Bai_Yun_Temple_37.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bai_Yun_Temple_37.JPG "fig:Bai_Yun_Temple_37.JPG")                                            | [Mi_Yin_Temple_5.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mi_Yin_Temple_5.jpg "fig:Mi_Yin_Temple_5.jpg")                | [Shang_Liu_Temple_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shang_Liu_Temple_2.jpg "fig:Shang_Liu_Temple_2.jpg") |
| [Liu_Shaoqi's_former_residence_4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Liu_Shaoqi's_former_residence_4.jpg "fig:Liu_Shaoqi's_former_residence_4.jpg") | [HuiTang_Hot_Spring_5.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HuiTang_Hot_Spring_5.jpg "fig:HuiTang_Hot_Spring_5.jpg") | [九龙仓时代奥特莱斯.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:九龙仓时代奥特莱斯.jpg "fig:九龙仓时代奥特莱斯.jpg")                               |

## 著名人物

  - 政治人物：[刘少奇](../Page/刘少奇.md "wikilink")、[何叔衡](../Page/何叔衡.md "wikilink")、[谢觉哉](../Page/谢觉哉.md "wikilink")、[欧阳钦](../Page/欧阳钦.md "wikilink")、[陈家鼎](../Page/陈家鼎.md "wikilink")、[隆世储](../Page/隆世储.md "wikilink")、[鲁涤平](../Page/鲁涤平.md "wikilink")、[黄钺](../Page/黄钺_\(革命元勋\).md "wikilink")、[潘基踬](../Page/潘基踬.md "wikilink")、[周政](../Page/周政.md "wikilink")、[姜亚勋](../Page/姜亚勋.md "wikilink")、[向瑞琨](../Page/向瑞琨.md "wikilink")、[叶小文](../Page/叶小文.md "wikilink")、[杨泰波](../Page/杨泰波.md "wikilink")、[李微微](../Page/李微微.md "wikilink")、[秦厚修](../Page/秦厚修.md "wikilink")

[易祓](../Page/易祓.md "wikilink")、[廖宗元](../Page/廖宗元.md "wikilink")、[郑崇俭](../Page/郑崇俭.md "wikilink")、[梅钟澍](../Page/梅钟澍.md "wikilink")、[童秀春](../Page/童秀春.md "wikilink")、[王文清](../Page/王文清_\(清朝\).md "wikilink")

  - 军事人物：[刘源](../Page/刘源.md "wikilink")、[甘泗淇](../Page/甘泗淇.md "wikilink")、[陶峙岳](../Page/陶峙岳.md "wikilink")、[潘世征](../Page/潘世征.md "wikilink")、[贺耀组](../Page/贺耀组.md "wikilink")、[洪兆麟](../Page/洪兆麟.md "wikilink")、[齐学启](../Page/齐学启.md "wikilink")、[周遇奇](../Page/周遇奇.md "wikilink")、[胡长生](../Page/胡长生.md "wikilink")、[邓正明](../Page/邓正明.md "wikilink")、[肖德万](../Page/肖德万.md "wikilink")、[张炳生](../Page/张炳生.md "wikilink")、[杨忠民](../Page/杨忠民.md "wikilink")

[高连升](../Page/高连升.md "wikilink")、[刘典](../Page/刘典.md "wikilink")、[朱衣点](../Page/朱衣点_\(太平天国\).md "wikilink")

  - 科技人物：[周光召](../Page/周光召.md "wikilink")、[王柯敏](../Page/王柯敏.md "wikilink")、[宋君强](../Page/宋君强.md "wikilink")、[周凤九](../Page/周凤九.md "wikilink")、[成平](../Page/成平.md "wikilink")、[成文山](../Page/成文山.md "wikilink")、[秦灿石](../Page/秦灿石.md "wikilink")、[刘允斌](../Page/刘允斌.md "wikilink")
  - 哲学人物：[李泽厚](../Page/李泽厚.md "wikilink")
  - 历史学家：[黄仁宇](../Page/黄仁宇.md "wikilink")
  - 文学人物：[齐己](../Page/齐己.md "wikilink")、[鲁实先](../Page/鲁实先.md "wikilink")、[汤素兰](../Page/汤素兰.md "wikilink")、[童恩正](../Page/童恩正.md "wikilink")、[罗石贤](../Page/罗石贤.md "wikilink")
  - 艺术人物：[谢飞](../Page/谢飞.md "wikilink")、[周义](../Page/周义.md "wikilink")、[杨世焯](../Page/杨世焯.md "wikilink")、[肖咏霞](../Page/肖咏霞.md "wikilink")
  - 教育人物：[姜梦周](../Page/姜梦周.md "wikilink")、[王凌波](../Page/王凌波.md "wikilink")、[周世钊](../Page/周世钊.md "wikilink")、[朱剑凡](../Page/朱剑凡.md "wikilink")、[鲁荡平](../Page/鲁荡平.md "wikilink")、[廖俨](../Page/廖俨.md "wikilink")、[王坦修](../Page/王坦修.md "wikilink")、[袁名曜](../Page/袁名曜.md "wikilink")、[周震鳞](../Page/周震鳞.md "wikilink")、[刘宗向](../Page/刘宗向.md "wikilink")
  - 体育人物：[陆莉](../Page/陆莉.md "wikilink")
  - 娱乐人物：[黄雅莉](../Page/黄雅莉.md "wikilink")
  - 媒体人物：[周曙光](../Page/周曙光.md "wikilink")

## 参考文献

  - 经济数据、年末人口数据来源于《宁乡县2010年国民经济和社会发展统计公报》，2010年宁乡县人口普查数据来源于《长沙市2010年第六次全国人口普查主要数据》

## 外部链接

  - [宁乡市人民政府](http://www.nxgov.com/)

[Category:宁乡市](../Category/宁乡市.md "wikilink")
[县](../Category/长沙区县市.md "wikilink")
[长沙](../Category/湖南省县份.md "wikilink")

1.  2014年宁乡县数据出自[《宁乡县2014年国民经济和社会发展统计公报》](http://www.cstj.gov.cn/static/ndqx/20150310/28072.html)

2.
3.